%========================================================================%
% (c) Pavel Juhaňák, 2016                                                %
% E-mail: xjuhan01 AT stud.fit.vutbr.cz                                  %
%========================================================================%
% kodovani: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)             %
%========================================================================%

\chapter{Obsah CD}
  CD obsahuje následujících pět adresářů a jeden významově důležitý podadresář:
  \begin{itemize}
    \item[] \makebox[2.2cm][l]{\texttt{libs/}} - obsahuje knihovny potřebné pro překlad a spuštění pod OS Windows
    \item[] \makebox[2.2cm][l]{\texttt{params/}} - obsahuje ukázkové parametry pro spuštění útoků
    \item[] \makebox[2.2cm][l]{\texttt{pcap/}} - obsahuje zaznamenané útoky generované mým DoS nástrojem
    \item[] \makebox[2.2cm][l]{\texttt{pcap/tools/}} - obsahuje zaznamenané útoky generované staženými DoS nástroji
    \item[] \makebox[2.2cm][l]{\texttt{source/}} - obsahuje zdrojový kód mého DoS nástroje
    \item[] \makebox[2.2cm][l]{\texttt{text/}} - obsahuje zdrojový kód v~\LaTeX u pro generování této práce
  \end{itemize}
  CD dále obsahuje tyto dva dokumenty:
  \begin{itemize}
    \item[] \makebox[3cm][l]{\texttt{juhanak\_BP.pdf}} - elektronická verze této práce
    \item[] \makebox[3cm][l]{\texttt{manual.pdf}} - dokumentace nástroje vygenerovaná nástrojem Doxygen
  \end{itemize}
  Adresář \texttt{source} také obsahuje DoS nástroj, pojmenovaný \texttt{dos\_tool}, který je přeložený a~spustitelný na školním serveru Merlin.



\chapter{Manuál (README)}
  \section*{Copyright (c) 2016, Pavel Juhaňák}


  \section{Licence}
    Tento zdrojový kód, jakožto i celý tento nástroj je dostupný pod OPEN SOURCE licencí VUT V~BRNĚ.

    Úplné znění licence dostupné v~souboru \texttt{LICENSE.md}.


  \section{Info}
    Tento nástroj je programovou částí bakalářské práce na téma: Generování a ochrana proti DOS útoku na aplikační vrstvě. Tento nástroj umožňuje provádění tří DoS útoků a to HTTP GET útok, HTTP POST útok a DNS amplification útok.

    Pro více informací si prosím přečtěte textovou část této práce obsaženou v~souboru \texttt{juhanak\_BP.pdf}, nebo dokumentaci vygenerovanou nástrojem Doxygen obsaženou v~souboru \texttt{manual.pdf}.


  \section{Překlad}
    Pro standartní běh nástroje překládáme pomocí příkazu \texttt{make}. Pokročilejšího chování dosáhneme pomocí příkazu \texttt{make} společně s~jedním z~parametrů:
    \begin{itemize}
      \item \makebox[2cm][l]{\texttt{debug}} - pro detailnější debugovací výpisy
      \item \makebox[2cm][l]{\texttt{rebuild}} - pro smazání a znovupřeložení projektu
      \item \makebox[2cm][l]{\texttt{run}} - pro běh s~ukázkovými parametry
      \item \makebox[2cm][l]{\texttt{clean}} - pro smazání souborů vzniklých při překladu
    \end{itemize}


  \section{Spuštění}
    Nástroj je v~současné době plně funkční pouze pod operačním systémem Linux.

    Pro standartní běh je nástroji předáván jeden parametr a to XML soubor obsahující požadované parametry spuštění, validní podle DTD souboru \texttt{dos.dtd}. Ukázku validního XML souboru s~parametry můžeme nalézt v~souboru \texttt{params.xml}, nebo v~kterémkoliv ze souborů v~adresáři \texttt{params}.

    Pro výpis nápovědy nástroj spustíme s~přepínačem \texttt{-h}, nebo \texttt{--help}.

    Příklady spuštění:
    \begin{itemize}
      \item \texttt{dos\_tool params.xml}
      \item \texttt{dos\_tool --help}
    \end{itemize}


  \section{Ukončení}
    Legitimní ukončení probíhá zasláním některého ze signálů:
    \begin{itemize}
      \item \texttt{SIGHUP}
      \item \texttt{SIGTERM}
      \item \texttt{SIGTSTP}
    \end{itemize}

    Signál \texttt{SIGINT} není odchytáván, aby bylo možné nástroj \uv{násilně} ukončit.


  \section{Návratové hodnoty}
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      \textbf{Hodnota} & \textbf{Situace} \\
      \hline
      0 & úspěch \\
      1 & chyba \\
      2 & tisk nápovědy \\
      \hline
    \end{tabular}


  \section{Závislosti}
    Pro správnou funkčnost nástroje je zapotřebí nainstalovat knihovnu \texttt{libxml2}, která je distribuována pod MIT licencí
    \begin{itemize}
      \item knihovna dostupná z: http://www.xmlsoft.org/index.html
      \item úplné znění licence https://opensource.org/licenses/mit-license.html
    \end{itemize}

    \subsection*{Linux}
      Knihovnu můžete nainstalovat podle návodu na stránkách knihovny, nebo zadáním následujících dvou příkazů, pokud používáte OS Ubuntu

      \texttt{sudo apt-get install libxml2-dev}

      \texttt{sudo apt-get install libboost-all-dev}

    \subsection*{Windows}
      Binární soubory knihovny a jejích závislostí můžete získat ze stránek knihovny, nebo můžete použít binární soubory obsažené v~adresáři \texttt{libs}, které jsou stažené právě z~těchto stránek.


  \section{Převzatý kód}
    \subsection*{Generátor pseudonáhodných čísel}
      Generátor pseudonáhodných čísel deklarovaný v~souboru \texttt{RandomGenerator.hpp}, jehož definice je obsažena v~souboru \texttt{RandomGenerator.cpp} byl převzat ze společného projektu do předmětu \textit{Modelování a simulace (IMS)}, vytvořeného v~roce 2015. Autory tohoto projektu jsou \textbf{Jan Herec} a \textbf{Pavel Juhaňák} (já).

    \subsection*{Funkce pro kontrolní součet}
      Funkce pro počítání kontrolního součtu \texttt{checksum()}, která je deklarována v~souboru \texttt{DoS\-lib.hpp} a jejíž definice je obsažena v~souboru \texttt{main.cpp} byla převzata z~webové stránky \textit{BinaryTides}, konkrétně tutoriálu \textit{Programming raw udp sockets in C on Linux}, dostupného z:~http://www.binarytides.com/raw-udp-sockets-c-linux/. Tento tutoriál byl zveřejněn v~roce 2012 a jeho autorem je uživatel pod pseudonymem \textbf{Silver Moon}.


  \section{ToDo}
    Implementace kompatibility s~operačním systémem Windows.



\chapter{Záznamy testů útoků}
  \section{Záznam testu GET útoku}\label{app:GET_pcap}
    \begin{figure}[ht]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/GET_pcap.png}
      \end{center}
    \end{figure}
    \newpage


  \section{Záznam testu POST útoku}\label{app:POST_pcap}
    \begin{figure}[ht]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/POST_pcap.png}
      \end{center}
    \end{figure}
    \newpage


  \section{Záznam testu DNS útoku}\label{app:DNS_pcap}
    \begin{figure}[ht]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/DNS_pcap.png}
      \end{center}
    \end{figure}
    \newpage
